\section{OSI-Schichtenmodell}
\frame{
  \frametitle{OSI-Schichtenmodell}
	\begin{itemize}
	\item Überblick
		\begin{itemize}
		\item Kategorisierung
		\item Protokolle
		\item Protokollhierarchie
		\item Das Modell
		\item Einzelne Schichten
		\item Konzepte
		\item Einordnung von Protokollen
		\end{itemize}

	\end{itemize}
}

\subsection{Kategorisierung}
\frame{
  \frametitle{Kategorisierung}
  \begin{itemize}
	\item Komplexer Aufbau von Netzen erfordert Abstraktion
	\item Saubere Trennung der Aufgaben
	\item Vereinbarung von Protokollen uns Schnittstellen
	\item Orientierung durch OSI-Schichtenmodell
		\begin{itemize}
		\item hierarchische Aufteilung der Hardware und Netzsoftware
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Protokolle}
\frame{
  \frametitle{Protokolle}
  \begin{itemize}
	\item Protokolle sind formale Regeln zum Austausch von Nachrichten
	\item Regelverletzung erschwert oder verhindert die Kommunikation
	\item Bsp.: Sprechfunkverkehr
	\item Die Komplexität der Netze erfordert eine Vielzahl von Protokollen
		\begin{itemize}
		\item Jedes Protokoll erfüllt dann eine Teilaufgabe
		\item Anordnung in Form von Protokollschichten
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


\subsection{Protokollhierarchie}
\frame{
  \frametitle{Protokollhierarchie}
  \begin{itemize}
	\item Jede Schicht \textbf{N} (im 1. System) enthält Instanzen für den Datenaustausch mit der 
	Partnerinstanz der gleichen Schicht \textbf{N} im Kommunikationspartner (2. System)
	\item Die Regeln für diese Kommunikation nennt man das Protokoll der Schicht \textbf{N}
	\item Keine direkte Kommunikation für N $>$ 1
	\item Weitergabe an darunterliegender Schichten (im Umschlag)
	\item Nur auf Schicht 1 findet die Kommunikation über das Medium statt
	\item Auf dem 2. System werden die Daten nach oben weitergereicht
	\item Jede Schicht entpackt das Datenpaket und stellt sie für die nächsthöhere Schicht geeignet 
	zur Verfügung
	\item Protokollhierarchie: Satz von Schichten und Protokollen
  \end{itemize}
}


\subsection{Das Modell}
\frame{
  \frametitle{Das Modell}
% Es sollte sich eine genauere Definition des Modells finden lassen
% ich (Steffen) finde diese unschoen
	\begin{tiny}
	\begin{tabular}[ht]{|l|l|l|l|l|l|}
	\hline
	\# & Schicht & Layer & Orientiert & Aufgabe & Protokoll\\
	\hline
	7 & Anwendungs- & application & Anwendungs- & Verbindung zwischen Nutzern und & \\ 
	  &             &             &             & deren Taetigkeiten & \\
	\hline
	6 & Darstellung- & presentation & Anwendungs- & Datenformat des Informations- & \\
	  &             &             &               & austausches & \\
	\hline
	5 & Sitzungs- & session & Anwendungs- & Verbindung zwischen Prozessen & FTP\\ 
	  &           &         &             & auf verschiedenen Rechnern & \\
	% Hier stand mal Kommunikationssteuerschicht ?
	\hline
	4 & Transport- & transport & Transport- & Zusammensetzung der Nachrichten & TCP/UDP\\
	\hline
	3 & Vermittlungs- & network & Transport- & Adressierung der Nachrichten & IP \\
	  &               &         &            & zwischen Rechnern & \\
	\hline
	2 & Sicherungs- & data link & Transport- & Beseitigung von Uebertragungsfehlern & \\ 
	  &             &           &            & durch Stoerungen & Ethernet, xDSL, FDDI\\
	% Protokoll: z.B. CRC
	\hline
	1 & Bitübertragungs- & physical & Transport- & Betrieb der Netzkarten & \\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{tiny}
}


\section{Die einzelnen Schichten}
\frame{
  \frametitle{Die einzelnen Schichten}
  \begin{itemize}
	\item Schicht 1-4 sind transportorientiert
	        % Toni wuerde das weglassen (stimme voll zu)
		\begin{itemize}
		\item Hardware
		\item Netzprotokolle im Betriebssystem
		\end{itemize}
	\item Schicht 5-7 sind anwendungsorientiert
  \end{itemize}
}


\subsection{Bitübertragungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Bitübertragungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item rohe Bits
		\begin{itemize}
		\item Signalbeschreibung: was ist eins, was ist null, Toleranz
		\end{itemize}
	\item Kabeltypen und Stecker
		\begin{itemize}
		\item Telefonkabel
		\item Koaxialkabel
		\item Twisted-Pair (Ethernet)
		\item Lichtwellenleiter (LWL)
		\end{itemize}
	\item Full- oder Halfduplex
  \end{itemize}
}


\subsection{Sicherungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Sicherungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item Befreiung Rohdaten von Übertragungsfehlern
		\begin{itemize}
		\item Aufteilung in Frames, Kontrollbits, Prüfsummen
		\end{itemize}
	\item Datenverkehrskontrolle
		\begin{itemize}
		\item Erreichbarkeit der Kommunikationspartner
		\item Zugriffs- und Kollisionssteuerung (z.B. CSMA/CD)
		\end{itemize}
	\item Zugriffssteuerung in Broadcastnetzen (z.B. Ethernet)
  \end{itemize}
}


\subsection{Vermittlungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Vermittlungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item Auswahl der Paketrouten (Quelle-Ziel)
		\begin{itemize}
		\item statisch oder dynamisch
		\item mediumunabhängig
		\end{itemize}
	\item Abrechnungsfunktionen (Bandbreite etc.)
	\item Engpass- oder Stausteuerung
	\item Paketanpassung ( stimmt für IPv6 nicht mehr )
  \end{itemize}
}


\subsection{Transportschicht}
\frame{
  \frametitle{Transportschicht}
  \begin{itemize}
	\item geeignete Zerstückelung, bzw. Zusammenbau des Datenstroms aus
	der Sitzungsschicht
        \item End-zu-End-Kontrolle der Korrektheit und Reihenfolge der Pakete
	        \begin{itemize}
		\item fehlerfreier Punkt-zu-Punkt Datenkanal
		\end{itemize}
	\item  Multiplexen von Datenströmen
% Hier Bild einbauen
  \end{itemize}
}


\subsection{Sitzungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Sitzungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item Dialogsteuerung
	\item Synchronisation
	\item Recovery 
  \end{itemize}
}


\subsection{Darstellungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Darstellungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item Syntax und Semantik der Informationen
		\begin{itemize}
		\item Kodierung (ASCII, Unicode, ...)
		\end{itemize}
	\item Umwandlung von Daten- und Objektstrukturen in ein Austauschformat
  \end{itemize}
}


\subsection{Anwendungsschicht}
\frame{
  \frametitle{Anwendungsschicht}
  \begin{itemize}
	\item wird auch Verarbeitungsschicht genannt
	\item im Prinzip die Netzwerkanwendung
	\item Beispiel:
		\begin{itemize}
		\item Tastaturbelegung
		\item Terminaltyp
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


\section{Konzepte}
\frame{
  \frametitle{Konzepte}
  \begin{itemize}
	\item Zusammenschluss verschiedener Netze mit spezieller Hardware
		\begin{itemize}
		\item wie Hosts mit zwei Interfaces: Router, Bridges
		\end{itemize}
	\item hardwareunabhängiges Adressierungsschema
	\item Protokolle: gemeinsamer Standard (z.B. TCP/IP)
		\begin{itemize}
		\item Routingfähigkeit
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


\subsection{Einordnung}
\frame{
  \frametitle{Einordnung}
  \begin{itemize}
	\item Bitübertragung- und Sicherungsschicht
		\begin{itemize}
		\item WLAN, Ethernet, DSL, ISDN, Modem, TokenRing
		\end{itemize}
	\item Vermittlungsschicht
		\begin{itemize}
		\item IP, IPX
		\end{itemize}
	\item Transportschicht
		\begin{itemize}
		\item TCP, UDP, SCTP
		\end{itemize}
	\item Darstellungsschicht
		\begin{itemize}
		\item ftp, http
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Weg eines Paketes}
\frame{
  \frametitle{Weg eines Paketes}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=200pt,height=120pt,bb=0 0 720 504]{Abbildungen/paketverlauf_im_stack.png}
% paketverlauf_im_stack.png: 72.009dpi, width=12.91cm, height=9.07cm, bb=0 0 366 257
	\end{center}
}

